#матан 
## Определение
**Бета-функцией Эйлера** называется [[Собственные интегралы с параметром ДОПИСАТЬ|интеграл]] $$\beta(p, q) = \int\limits_{0}^{1} x^{p - 1} (1 - x)^{q - 1} dx$$

## Сходимость Бета-функции Эйлера
Интеграл $\beta(p, q) = \int\limits_{0}^{1} x^{p - 1} (1 - x)^{q - 1} dx$ сходится при $0 < p < + \infty$ и $0 < q < + \infty$

### Доказательство
Разобьём этот интеграл на сумму двух:
$\beta(p, q) = \int\limits_{0}^{\frac{1}{2}} x^{p - 1} (1 - x)^{q - 1} dx + \int\limits_{\frac{1}{2}}^{1} x^{p - 1} (1 - x)^{q - 1} dx = I_1 + I_2$

Исследуем оба интеграла $I_1, I_2$ на сходимость:
- $I_1 = \int\limits_{0}^{\frac{1}{2}} x^{p - 1} (1 - x)^{q - 1} dx = \int\limits_{0}^{\frac{1}{2}} \frac{(1 - x)^{q - 1}}{x^{1 - p}} dx$
	Он сходится при $1 - p < 1 \ и \ \forall q$, то есть $0 < p < +\infty$ и $- \infty < q < + \infty$
- $I_2 = \int\limits_{\frac{1}{2}}^{1} x^{p - 1} (1 - x)^{q - 1} dx = \int\limits_{\frac{1}{2}}^{1} \frac{(x)^{p - 1}}{(1 - x)^{1 - q}} dx$
	Он сходится при $1 - q < 1 \ и \ \forall p$, то есть $0 < q < +\infty$ и $- \infty < p < + \infty$

Таким образом, весь интеграл $\beta(p, q)$ сходится при $0 < p < + \infty$ и $0 < q < + \infty$

## Замечание
Из утверждения о сходимости следует, что $\beta(p, q)$ определён при $0 < p < + \infty$ и $0 < q < + \infty$, то есть это область определения бета-функции: $D(\beta(p, q)) = (0, + \infty) \times (0, + \infty)$

## Симметричность
Бета-функция симметрична относительно p и q, то есть $\beta(p, q) = \beta(q, p) \ \forall 0 < p, q < + \infty$

### Доказательство
$\beta(p, q) = \int\limits_{0}^{1} x^{p - 1} (1 - x)^{q - 1} dx = \begin{vmatrix}1 - x = t \\x = 1 - t \\dx = -dt \\x = 0 \to t = 1 \\x = 1 \to t = 0\end{vmatrix} = - \int\limits_{1}^{0} (1 - t)^{p - 1} t^{q - 1} dt = \int\limits_{0}^{1}t^{q - 1} (1 - t)^{p - 1} dt = \beta(q, p)$
, что и требовалось доказать

### Утверждения о симметричности
1) Если $p > 0$ и $q > 1$, то $\beta(p, q) = \frac{q - 1}{p + q - 1} \cdot \beta(p, q - 1)$
2) Если $p > 1$ и $q > 0$, то $\beta(p, q) = \frac{p - 1}{p + q - 1} \cdot \beta(p - 1, q)$
	
#### Доказательство
1) Пусть $p > 0$ и $q > 1$, тогда
	$\beta(p, q) = \int\limits_{0}^{1} x^{p - 1} (1 - x)^{q - 1} dx = \begin{vmatrix}u = (1 - x)^{q - 1} \\du = - (q - 1) (1 - x)^{q - 2} dx \\dv = x^{p - 1} dx \\v = \frac{x^p}{p}\end{vmatrix} = [(1 - x)^{q - 1} \frac{x^p}{p}]|_{0}^{1} + \frac{q - 1}{p} \int\limits_{0}^{1} (1 - x)^{q - 2} x^{p} dx = \frac{q - 1}{p} \int\limits_{0}^{1} x^p (1 - x)^{q - 2} dx =$
	$= \frac{q - 1}{p} \int\limits_{0}^{1} x^{p - 1} \cdot x \cdot (1 - x)^{q - 2} dx = \frac{q - 1}{p} \int\limits_{0}^{1} x^{p - 1} [1 - (1 - x)](1 - x)^{q - 2} dx = \frac{q - 1}{p} \int\limits_{0}^{1} x^{p - 1} (1 - x)^{q - 2} dx - \frac{q - 1}{p} \int\limits_{0}^{1} x^{p - 1} (1 - x)^{q - 1} dx =$
	$= \frac{q - 1}{p} \beta(p, q - 1) - \frac{q - 1}{p} \beta(p, q)$
	
	Следовательно, $(1 + \frac{q - 1}{p}) \beta(p, q) = \frac{q - 1}{p} \beta(p, q - 1)$
	Тогда $\frac{p + q + 1}{p} \beta(p, q) = \frac{q - 1}{p} \beta(p, q - 1)$
	И зафиналим: $\beta(p, q) = \frac{q - 1}{p + q + 1} \beta(p, q - 1)$
2) Доказывается как первое + по свойству симметричности

## Представление бета-функции Эйлера в виде [[Несобственные интегралы 1-го рода, зависящие от параметра|несобственного интеграла 1-го рода]]
Бета-функцию можно представить в виде несобственного интеграла 1-го рода: $$\beta(p, q) = \int\limits_{0}^{+ \infty} \frac{z^{p - 1}}{(1 + z)^{p + q}}dz$$
### Доказательство
$\beta(p, q) = \int\limits_{0}^{1} x^{p - 1} (1 - x)^{q - 1} dx = \begin{vmatrix}x = 1 - \frac{1}{1 + z} \\dx = \frac{dz}{(1 + z)^2} \\z = \frac{x}{1 - x} \\x = 0 \to z = 0 \\x = 1 \to z = + \infty\end{vmatrix} = \int\limits_{0}^{+ \infty} (\frac{z}{1 + z})^{p - 1} \cdot (\frac{1}{1 + z})^{q - 1} \frac{dz}{(1 + z)^2} =$
$= \int\limits_{0}^{+ \infty} \frac{z^{p - 1}}{(1 + z)^{(p - 1) + (q - 1) + 2}} dz = \int\limits_{0}^{+ \infty} \frac{z^{p - 1}}{(1 + z)^{p + q}} dz$, что и требовалось доказать

## Связь между функциями [[Гамма-функция Эйлера|Г(p)]] и $\beta(p, q)$
$\forall p > 0, \ q > 0$ справедлива формула: $$\beta(p, q) = \frac{Г(p) Г(q)}{Г(p + q)}$$

### Доказательство
$Г(p) = \int\limits_{0}^{+ \infty} x^{p - 1} e^{-x} dx = \begin{vmatrix}x = tz, \ t > 0 \\dx = tdz\end{vmatrix} = \int\limits_{0}^{+ \infty} t^{p - 1} z^{p - 1} e^{-tz} tdz = t^{p} \int\limits_{0}^{+ \infty} z^{p - 1} e^{-tz} dz$
Следовательно, $\frac{Г(p)}{t^{p}} = \int\limits_{0}^{+ \infty}z^{p - 1} e^{- tz} dz$

Заменяя в последнем равенстве $p$ на $(p + q)$, а $t$ на $(1 + t)$, получим:
$\frac{Г(p + q)}{(1 + t)^{p + q}} = \int\limits_{0}^{+ \infty} z^{p + q - 1} e^{- (1 + t) z} dz$

Умножим обе части этого равенства на $t^{p - 1}$ и получим:
$\frac{Г(p + q) t^{p - 1}}{(1 + t)^{p + q}} = t^{p - 1} \int\limits_{0}^{+ \infty} z^{p + q - 1} e^{- (1 + t) z} dz = \int\limits_{0}^{+ \infty} t^{p - 1} z^{p + q - 1} e^{- (1 + t) z} dz$

Теперь проинтегрируем равенство по t на $[0; + \infty):$
$Г(p + q) \int\limits_{0}^{+ \infty} \frac{t^{p - 1}}{(1 + t)^{p + q}} dt = \int\limits_{0}^{+ \infty}[\int\limits_{0}^{+ \infty} t^{p - 1} z^{p + q - 1} e^{- (1 + t) z} dz] dt$

В силу представления Бета-функции в виде несобственного интеграла:
$Г(p + q) \beta(p, q) = \int\limits_{0}^{+ \infty} [\int\limits_{0}^{+ \infty} t^{ p -1} z^{p + q - 1} e^{-(1 + t) z} dz] dt$
Проверим, что в правой части этой формулы можно поменять порядок интегрирования. Действительно:
1. $f(z, t) = t^{p - 1} z^{p + q - 1} e^{- (1 + t)z} \geq 0$ и является непрерывной при $0 \leq z < + \infty, \ 0 \leq t < + \infty$
2. Интеграл сходится, так как $p > 1, \ q > 1$
3. Интеграл $z^{q - 1} e^{-z} Г(p)$ является непрерывным по z при $0 \leq z < + \infty$
4. Интеграл $\frac{t^{p - 1}}{(1 + t)^{p + q}} Г(p)$ является непрерывной функций по $t$ при $0 \leq t < + \infty$
Получаем, что можно поменять порядок интегрирования, тогда:
$Г(p + q) \beta(p, q) = \int\limits_{0}^{+ \infty} [\int\limits_{0}^{+ \infty} t^{ p -1} z^{p + q - 1} e^{-(1 + t) z} dz] dt = \int\limits_{0}^{+ \infty} z^{p + q - 1} e^{-z} \cdot \frac{1}{z^p} [\int\limits_{0}^{+ \infty} (tz)^{p - 1} e^{- tz} d(tz)]dz =$
$= \int\limits_{0}^{+ \infty} z^{q - 1} e^{-z} Г(p) dz = Г(p) \cdot \int\limits_{0}^{+ \infty} z^{q - 1} e^{-z} dz = Г(p) Г(q)$

Таким образом, при $p > 1, \ q > 1: \ \beta(p, q) = \frac{Г(p) Г(q)}{Г(p + q)}$

Покажем, что формула работает и для $p > 0, \ q > 0$
$\beta(p ,q) = \frac{(p + q) (p + q + 1)}{pq} \cdot \frac{Г(p + 1) Г(q + 1)}{Г(p + q + 2)} = \frac{(p + q) (p + q + 1)}{pq} \cdot \frac{p Г(p) \cdot qГ(q)}{(p + q + 1) (p + q) Г(p + q)} = \frac{Г(p) Г(q)}{Г(p + q)}$

## Переход к тригонометрии
$\forall 0 < p < 1:$ $$J(p) = \int\limits_{0}^{+ \infty} \frac{t^{p - 1}}{1 + t} dt = \frac{\pi}{\sin(p \pi)}$$

## Формула дополнения
Если $0 < p < 1$, то $\beta(p, 1 - p) = \frac{\pi}{\sin(p \pi)}$

### Доказательство
$\beta(p, 1 - p) = \int\limits_{0}^{+ \infty} \frac{z^{p - 1}}{1 + z} dz$
В силу перехода к тригонометрии получаем:
$\beta(p - 1, p) = \frac{\pi}{\sin(p, \pi)}$

## Следствие формулы дополнения
Если $0 < p < 1$, то $$Г(p) Г(1 - p) = \frac{\pi}{\sin(p \pi)}$$

### Доказательство
Если $0 < p < 1$, то
$\beta(p, 1 - p) = \frac{Г(p) Г(1 - p)}{Г(1)} = Г(p) Г(1 - p) = \frac{\pi}{\sin(p \pi)}$

## Примеры
### Пример 1
Вычислить $I = \int\limits_{0}^{1} \sqrt[3]{\frac{1 - x}{x}} \cdot \frac{dx}{(x - 2)^2}$
Решение:
	$I = \begin{vmatrix}\frac{1 - x}{x} = t \iff \frac{1}{x} - 1 = t \iff \frac{1}{x} = t + 1 \\x = \frac{1}{t + 1} \\dx = - \frac{dt}{(1 + t)^2} \\x - 2 = \frac{1}{1 + t} - 2 = - \frac{1 + 2t}{1 + t}\end{vmatrix} = - \int\limits_{1}^{0} t^{\frac{1}{3}} \frac{(1 + t)^2}{(1 + 2t)^2} \frac{dt}{(1 + t)^2} = \int\limits_{0}^{+ \infty} t^{\frac{1}{3}} \frac{dt}{(1 + 2t)^2} =$
	$= \begin{vmatrix}2t = u \\t = \frac{u}{2} \\dt = \frac{du}{2} \end{vmatrix} = \frac{1}{2 \sqrt[3]{2}} \int\limits_{0}^{+ \infty} \frac{u^{\frac{1}{3}} du}{(1 + u)^2} = \frac{1}{2 \sqrt[3]{2}} \int\limits_{0}^{+ \infty} \frac{u^{\frac{4}{3} - 1} du}{(1 + u)^{\frac{4}{3} + \frac{2}{3}}} = \frac{1}{2 \sqrt[3]{2}} \beta(\frac{4}{3}, \frac{2}{3}) = \frac{1}{2 \sqrt[3]{2}} \frac{Г(\frac{4}{3}) Г(\frac{2}{3})}{Г(2)} =$
	$= \frac{1}{2 \sqrt[3]{2}} \cdot \frac{1}{3} Г(\frac{1}{3}) Г(\frac{2}{3}) = \frac{1}{6 \sqrt[3]{2}} \cdot \frac{\pi}{\sin(\frac{\pi}{3})} = \frac{1}{3 \sqrt[3]{2} \sqrt{3}} = \frac{\pi}{3 \sqrt[6]{108}}$

### Пример 2
$I = \int\limits_{0}^{+ \infty} \frac{\ln(x)}{\sqrt{x} (x^2 + 1)} dx = \begin{vmatrix}x^2 = t \\x = t^{\frac{1}{2}} \\dx = \frac{1}{2} t^{- \frac{1}{2}} dt \end{vmatrix} = \frac{1}{4} \int\limits_{0}^{+ \infty} \frac{t^{\frac{1}{2} - 1} \ln(t)}{t^{\frac{1}{4}} (1 + t)} dt = \frac{1}{4} \int\limits_{0}^{+ \infty} \frac{t^{\frac{1}{4} - 1} \ln(t)}{(1 + t)} dt$

$\beta(p, 1 - p) = J(p) = \int\limits_{0}^{+ \infty} \frac{t^{p - 1}}{1 + t} dt = \frac{\pi}{\sin(p \pi)}$

Так как $J(p)$ [[Равномерная сходимость|сходится равномерно]] на конечном $\forall [p_0, P_0] \subset(0, 1)$, то $J'(p) = \int\limits_{0}^{+ \infty} \frac{t^{p - 1} \ln(t)}{1 + t} dt = [\frac{\pi}{\sin(p \pi)}]' = \frac{\pi^2 \cos(p \pi)}{\sin^2(p \pi)}$

Поэтому $I = \frac{1}{4} J'(\frac{1}{4}) = - \frac{\pi^2 \cos(\frac{\pi}{4})}{4 \sin^2 (\frac{\pi}{4})} = - \frac{\pi^2 \sqrt{2}}{4}$

### Пример 3
Решить интеграл $\int\limits_{0}^{1} \sqrt{x - x^2}dx$
Решение:
$\int\limits_{0}^{1} \sqrt{x - x^2}dx = \int\limits_{0}^{1} x^{\frac{1}{2}} (1 - x)^{\frac{1}{2}} dx = \int\limits_{0}^{1} x^{\frac{3}{2} - 1} (1 - x)^{\frac{3}{2} - \frac{1}{2}}dx = \beta(\frac{3}{2}, \frac{3}{2}) = \frac{Г(\frac{3}{2}) Г(\frac{3}{2})}{Г(3)} = \frac{Г(\frac{1}{2} + 1) Г(\frac{1}{2} + 1)}{Г(3)} = \frac{\frac{1}{2} Г(\frac{1}{2}) \frac{1}{2} Г(\frac{1}{2})}{Г(3)} = \frac{\pi}{8}$