#матан 
## Определение
**Гамма-функцией Эйлера** называется [[Собственные интегралы с параметром ДОПИСАТЬ|интеграл]] $$Г(p) = \int\limits_{0}^{\infty} x^{p - 1} e^{-x} dx$$
## Сходимость Гамма-функции Эйлера
$Г(p) = \int\limits_{0}^{\infty} x^{p - 1} e^{-x} dx$ 
- сходится при $0 < p < + \infty$
- расходится при $-\infty < p \leq 0$

### Доказательство
Так как при $p -  1 < 0$ функция $x^{p - 1} e^{-x} = \frac{e^{-x}}{x^{p - 1}}$ имеет особую точку $x = 0$, то разобьём интеграл гамма-функции Эйлера на два: $$Г(p) = \int\limits_{0}^{\infty} x^{p - 1} e^{-x} dx = \int\limits_{0}^{1} x^{p - 1} e^{-x} dx + \int\limits_{1}^{\infty} x^{p - 1} e^{-x} dx$$
Рассмотрим каждый из них:
1) $I_1(p) = \int\limits_{0}^{1} x^{p - 1} e^{-x} dx = \int\limits_{0}^{1} \frac{e^{-x}}{x^{1 - p}} dx$
	Так как при $x \in (0; 1]$ выполняется неравенство:
	$\frac{e^{-1}}{x^{1 - p}} \leq \frac{e^{-x}}{x^{1 - p}} \leq \frac{1}{x^{1 - p}}$, то 
	$I_1(p) = \int\limits_{0}^{1} \frac{e^{-x}}{x^{1 - p}} dx$
	- сходится при $1 - p < 1$
	- расходится при $1 - p \geq 1$
2) $I_2(p) = \int\limits_{1}^{\infty} x^{p - 1} e^{-x} dx = \int\limits_{1}^{\infty} \frac{x^{p - 1}}{e^x} dx$
	Так как при любом фиксированном k:
	$\lim\limits_{x \to + \infty} \frac{x^k}{e^x} = 0$, то $\lim\limits_{x \to + \infty} \frac{x^{p - 1} e^{-x}}{\frac{1}{x^2}} = \lim\limits_{x \to + \infty} \frac{x^{p + 1}}{e^x} = 0$
	Поэтому из сходимости $\int\limits_{1}^{\infty} \frac{dx}{x^2} \implies$ сходимость $I_2(p) = \int\limits_{1}^{\infty} x^{p - 1} e^{-x} dx \ \forall p \in R$
Объединяя оба случая, получаем, что интеграл:
$$Г(p) = \int\limits_{0}^{\infty} x^{p - 1} e^{-x} dx$$
- сходится при $0 < p < + \infty$
- расходится при $- \infty < p \leq 0$

### Замечание
Из предыдущего утверждения следует, что Гамма-функция $Г(p)$ определена при $0 < p < + \infty$, то есть её область определения - положительная полуось $D(Г(p)) = (0; + \infty)$

## Равномерная сходимость Гамма-функции Эйлера
Интеграл $Г(p) = \int\limits_{0}^{\infty} x^{p - 1} e^{-x} dx$ [[Равномерная сходимость|сходится равномерно]] на любом отрезке $\forall [p_o, P_0]$, где $0 < p_0 < P_0 < + \infty$

### Доказательство
ДОПИСАТЬ

## Непрерывность Гамма-функции Эйлера
Функция $Г(p) = \int\limits_{0}^{\infty} x^{p - 1} e^{-x} dx$ является непрерывной на $(0; + \infty)$, то есть на $D(Г(p))$

### Доказательство
Функция $f(x, p) = x^{p - 1} \cdot e^{-x}$ [[Непрерывность на отрезке|непрерывна]] $(0; + \infty) \times (0; + \infty)$, а интеграл $Г(p)$ [[Равномерная сходимость|сходится равномерно]] на $\forall [p_0; P_0] \implies$ на $\forall [p_0; P_0]$ функция $Г(p)$ непрерывна. Но тогда очевидно, что $Г(p)$ непрерывна на всей полуоси $(0; + \infty)$

## Дифференцируемость Гамма-функции Эйлера
Функция $Г(p)$ является дифференцируемость на $0 < p < + \infty$ и
$Г'(p) = \int\limits_{0}^{\infty} x^{p - 1} \cdot \ln(x) \cdot e^{-x}dx$ при $0 < p < + \infty$

### Доказательство
Функции $f(x, p) = x^{p - 1} \cdot e^{-x}$и $f'_p(x, p) = x^{p - 1} \cdot \ln(x) \cdot e^{-x}$ непрерывны на $(0; + \infty) \times (0; + \infty)$, а интеграл $Г(p)$ сходится при $0 < p < + \infty$

Докажем равномерную сходимость интеграла $I(p) = \int\limits_{0}^{+ \infty} x^{p - 1} \cdot \ln(x) \cdot e^{-x} dx$ на $\forall [p_0; P_0]$
Представим его в виде: $I_p = \int\limits_{0}^{1} x^{p - 1} \cdot \ln(x) \cdot e^{-x} dx + \int\limits_{1}^{+ \infty} x^{p - 1} \ln(x) \cdot e^{-x} dx$ и исследуем все из них на [[Равномерная сходимость|равномерную сходимость]].
1) $I_1(p) = \int\limits_{0}^{1} x^{p - 1} \cdot \ln(x) \cdot e^{-x} dx$
	Пусть $x \in (0; 1]$ и $p \in [p_0, P_0], \ 0 < p_0 < P_0 < + \infty$
	Тогда $|x^{p - 1} \cdot \ln(x) \cdot e^{-x}| \leq x^{p_0 - 1} |\ln(x)| = -x^{p_0 - 1} \cdot \ln(x)$
	Так как $J_1 = \int\limits_{0}^{1} x^{p_0 - 1} \ln(x) dx = \begin{vmatrix}u = \ln(x) & x^{p_0 - 1}dx = dv \\du = \frac{1}{x}dx & v = \frac{x^{p_0}}{p_0}\end{vmatrix} = -[\frac{x^{p_0}}{p_0} \ln(x)]|_0^1 + \int\limits_{0}^{1} \frac{x^{p_0} - 1}{p_0} dx = \lim\limits_{x \to + \infty}[x^{p_0} \cdot \ln(x)] + \frac{1}{p_0^2} = \frac{1}{p_0^2}$, то есть $J_1$ сходится и по [[Признак Вейерштрасса|признаку Вейерштрасса]] интеграл $I_1(p)$ сходится равномерно относительно p на $[p_0; P_0]$

2) $I_2(p) = \int\limits_{1}^{+\infty} x^{p - 1} \cdot \ln(x) \cdot e^{-x} dx$
	Пусть $x \in [1; + \infty)$ и $p \in [p_0; P_0]$, тогда $|x^{p - 1} \cdot \ln(x) \cdot e^{-x}| \leq x^{p_0 - 1} \cdot |\ln(x)| \cdot e^{-x} = x^{p_0 - 1} \cdot \ln(x) \cdot e^{-x} < x^{p_0} \cdot e^{-x}$, интеграл $J_2$ сходится, тогда по [[Признак Вейерштрасса|признаку Вейерштрасса]] интеграл $I_2$ сходится равномерно
Получаем, что $I(p)$ сходится равномерно, поэтому функция дифференцируема на $\forall [p_0, P_0]$ и $Г'(p_) = \int\limits_{0}^{\infty} x^{p - 1} \cdot \ln(x) \cdot e^{-x} dx$

Итак, функция $Г(p) = \int\limits_{0}^{\infty} x^{p - 1} e^{-x} dx$ является дифференцируемой на $(0; +\infty)$ и $Г'(p) = \int\limits_{0}^{+\infty} x^{p - 1} \cdot \ln(x) \cdot e^{-x} dx$, итак функция $Г(p) = \int\limits_{0}^{\infty} x^{p - 1} e^{-x}dx$ является дифференцируемой на $(0; + \infty)$ и $Г'(p) = \int\limits_{0}^{\infty} x^{p - 1} \cdot \ln(x) \cdot e^{-x} dx, \ p \in (0; + \infty)$

### Замечание
Аналогично можно доказать, что $\exists Г^{(k)}(p) = \int\limits_{0}^{\infty} x^{p - 1}(ln(x))^k \cdot e^{-x} dx \ \forall k \in \mathbb{N}$

## Основные свойства Гамма-функции Эйлера
1) $Г(p + 1) = p \cdot Г(p) \ \forall p \in (0; + \infty)$
2) $Г(p + n) = (p + n - 1) \cdot (p + n - 2) \cdot \dots p \cdot Г(p) \ \forall p \in (0; + \infty)$ и $\forall n \in \mathbb{N}$
3) $Г(1) = 1$
4) $Г(n + 1) = n! \ \forall n \in \mathbb{N}$
5) $Г(\frac{1}{2}) = \sqrt{\pi}$

### Доказательство
(1) $Г(p) = \int\limits_{0}^{\infty} x^{p - 1} \cdot e^{-x} dx = \begin{vmatrix}e = e^{-x} & x^{p - 1} dx = dv \\du = - e^{-x} dx & v = \frac{x^{p}}{p}\end{vmatrix} = [\frac{x^{p}}{p} \cdot e^{-x}]|_{0}^{+\infty} + \frac{1}{p} \int\limits_{0}^{+ \infty} x^{p} e^{-x} dx = \lim\limits_{x \to + \infty} [\frac{x^p}{p e^{-x}}] + \frac{1}{p} Г(p + 1) =$
$= \frac{1}{p} \cdot Г(p + 1) \implies \forall p \in (0; + \infty) \ Г(p + 1) = p \cdot Г(p)$

(2) $Г(p + n) = Г((p + n - 1) + 1) = \dots = (p + n - 1) (p + n - 2) \dots p \cdot Г(p)$

(3) $Г(1) = \int\limits_{0}^{\infty} x^{0} \cdot e^{-x} dx = \int\limits_{0}^{\infty} e^{-x} dx = [-e^{-x}]|_{0}^{+ \infty} = 1$
(4) $Г(n + 1) = Г(1 + n) = (1 + n - 1) \cdot Г(1 + n - 1) = \dots = n (n - 1) \cdot \dots 1 \cdot Г(1) = n! \cdot Г(1) = n!$
(5) $Г(\frac{1}{2}) = \int\limits_{0}^{+ \infty} x^{\frac{1}{2} \cdot e^{-x} dx} = \begin{vmatrix}x^{\frac{1}{2}} = t \\x = t^2 \\dx = 2t dt\end{vmatrix} = \int\limits_{0}^{+ \infty} \frac{e^{-t^2}}{t} 2t dt = 2 \int\limits_{0}^{+ \infty} e^{-t^2} dt = 2 \frac{\sqrt{\pi}}{2} = \sqrt{\pi}$

## Следствия
1) $Г(2) = 1! = 1$
2) $Г(n + \frac{1}{2}) = \frac{(2n - 1)!!}{2^n} \cdot \sqrt{\pi} \ \forall n \in \mathbb{N}$

## Утверждение о производной, равной нулю
Существует точка $p' \in (1, 2)$ такая, что:
1) $Г'(p') = 0$
2) на $(0; p')$ функция $Г(p)$ убывает, а на $(p'; + \infty)$ возрастает, то есть $p'$ - точка [[Экстремумы функции|локального минимума]] функции $Г(p)$ на $(0; + \infty)$
3) Функция $Г(p)$ является строго [[Касательные и выпуклость|выпуклой вверх]] на $(0; +\infty)$

### Доказательство
1) Так как $Г(p)$ непрерывно дифференцируема на $(0; + \infty)$ и $Г(1) = Г(2) = 1$, то по [[Теорема Ролля|теореме Ролля]] существует точка $p' \in (1; 2)| \ Г'(p') = 0$
2) Рассмотрим $Г''(p) =  \int\limits_{0}^{\infty} x^{p - 1} e^{-x} (\ln(x))^2 dx$
	Так как $x^{p - 1} e^{-x} (\ln(x))^2 \geq 0$ и $x^{p - 1} e^{-x} (\ln(x))^2 \not{\equiv} 0$, то $Г''(p) > 0 \implies Г'(p)$ монотонно возрастает и обращается в ноль в ЕДИНСТВЕННОЙ точке $p'$, то есть $p'$ - минимум функции $Г(p)$
3) Так как $Г''(p) > 0$ на $(0; + \infty)$, то $Г(p)$ строго выпуклая на $(0; + \infty)$

### Замечание
Численно посчитано, что 
- $p' \approx 1,4616\dots$
- $min(Г(p)) = Г(p') \approx 0,8856\dots$

## Утверждение о пределах
1) $\lim\limits_{p \to + \infty} Г(p) = + \infty$
2) $\lim\limits_{p \to +0} Г(p) = + \infty$

### Доказательство
![[Pasted image 20250404105038.png]]

## Следствие
$\lim\limits_{p \to + 0} p \cdot Г(p) = 1$
### Доказательство
$\lim\limits_{p \to + 0} p \cdot Г(p) = \lim\limits_{p \to + 0} Г(p + 1) = Г(1) = 1$

## Примеры
Выразить через значения гамма-функции интегралы
1) $\int\limits_{0}^{+ \infty} x^{p - 1} e^{-\alpha x} dx, \ p > 0, \ \alpha > 0$
	$\int\limits_{0}^{+ \infty} x^{p - 1} e^{- \alpha x} dx = \begin{vmatrix}\alpha x = t \\x = \frac{t}{\alpha} \\dx = \frac{1}{\alpha} dt\end{vmatrix} = \frac{1}{\alpha} \int\limits_{0}^{+ \infty} (\frac{t}{\alpha})^{p - 1} e^{-t} dt = \frac{1}{\alpha^p} \int\limits_{0}^{+ \infty} t^{p - 1} e^{-t} dt = \frac{1}{\alpha^p} \cdot Г(p)$
2) $\int\limits_{0}^{+ \infty} e^{-x^{\alpha}} dx = \begin{vmatrix}x^{\alpha = t} \\x = t^{\frac{1}{\alpha}} \\dx = \frac{1}{\alpha} t^{\frac{1}{\alpha} - 1}dt\end{vmatrix} = \frac{1}{\alpha} \int\limits_{0}^{+ \infty} t^{\frac{1}{\alpha} - 1} \cdot e^{-t} dt = \frac{1}{\alpha} Г(\frac{1}{\alpha})$