#алгебра 
[[Алгебра Анашкин/Поле|Поле]] P
$a_{11}x_1 + a_{12} x_2 + \dots a_{1m} x_m = b_1$
$a_{21}x_1 + a_{22} x_2 + \dots a_{2m} x_m = b_2$
$\vdots$
$a_{n1}x_1 + a_{n2} x_2 + \dots a_{nm} x_m = b_n$

$$A = \begin{pmatrix}a_{11} & a_{12} & \dots & a_{1m} \\a_{21} & a_{22} & \dots & a_{2m} \\\vdots & \vdots &  &  \\a_{n1} & a_{n2} & \dots & a_{nm}\end{pmatrix} \in M_{n \times m} (P)$$
$b^{\downarrow} \in M_{n \times 1} (P), \ b^{\downarrow} = \begin{pmatrix}b_1 \\\vdots \\b_m\end{pmatrix}$
$A \cdot X^{\downarrow} = b^{\downarrow}, \ X^{\downarrow} = \begin{pmatrix}x_1 \\\vdots \\x_m\end{pmatrix}$
$D(A, b^{\downarrow}) = \{ c^{\downarrow} \in M_{m \times 1} (P) | A \cdot c^{\downarrow} = b^{\downarrow} \}$ - **множество решений**

## Эквивалентные системы
$A \cdot x^{\downarrow} = b^{\downarrow}$ и $A_1 x^{\downarrow} = b_1^{\downarrow}$ - эквивалентные, если:
- у них одинаковое количество переменных
- одно и то же множество решений $D(A, b^{\downarrow}) = D(A_1, b_1^{\downarrow})$

### Пример
$\begin{cases} x_1 + x_2 = 0 \\ 2x_1 + 2x_2 = 0 \end{cases}, \ \mathbb{Z}_5$
$\begin{cases} 3x_1 + 3x_2 = 0 \end{cases}$
$\begin{cases} x_1 - 4x_2 = 0 \end{cases}$
$D = \{ (0, 0), (1, 4), (2, 3), (3, 2), (4, 1) \}$

## Однородная система линейных уравнений
$A \cdot X^{\downarrow} = b^{\downarrow} \to A \cdot X^{\downarrow} = 0^{\downarrow}$
- $\hat{c}^{\downarrow} \in D(A, b^{\downarrow})$ - решение из множества решений левой системы
- $c^{\downarrow} \in D(A, 0)$ - решение из множества решений правой системы
![[Pasted image 20250419135005.png]]
Тогда, чтобы решить систему (найти все решения), надо: 
1) Найти любое её решение
2) Найти все решения однородной

## Утверждение (критерий совместности)
Система называется **совместной**, если у неё есть решение
Однородная система всегда совместна (есть **нулевое решение**)

$A x^{\downarrow} = b^{\downarrow}$ - совместна $\iff rank(A, b^{\downarrow}) = rank(A)$

## Умножение уравнения системы
$\begin{pmatrix}\vec{A}_1 \\\vec{A}_2 \\\vdots \\\vec{A}_n\end{pmatrix} \to (a \in P^*) \begin{pmatrix}\vec{A}_1 \\\vec{A}_2 \\\vdots \\a \cdot \vec{A}_i \\\vdots \\\vec{A}_n\end{pmatrix}$

## Умножение на диагональную матрицу
$Diag(e, e, \dots, a, e, \dots) = \begin{pmatrix}e &  &  &  &  \\ & \ddots &  &  &  \\ &  & a &  &  \\ &  &  & \ddots &  \\ &  &  &  & e\end{pmatrix} = E_i(a)$
Умножим её на нашу матрицу
$Diag(e, e, \dots, a, e, \dots) \cdot A = \begin{pmatrix}e &  &  &  &  \\ & \ddots &  &  &  \\ &  & a &  &  \\ &  &  & \ddots &  \\ &  &  &  & e\end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix}a_{11} & a_{12} & \dots & a_{1m} \\a_{21} & a_{22} & \dots & a_{2m} \\\vdots & \vdots &  &  \\a_{n1} & a_{n2} & \dots & a_{nm}\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}a_{11} & a_{12} & \dots & a_{1m} \\a_{21} & a_{21} & \dots & a_{2m} \\\vdots & \vdots & \ddots &  \\a \cdot a_{i1} & a_{i2} & \dots & a_{im} \\\vdots & \vdots &  & \end{pmatrix}=$
$= \begin{pmatrix}\vec{A}_1 \\\vec{A}_2 \\\vec{A}_{i - 1} \\a \cdot \vec{A}_i \\\vdots \\\vec{A}_n\end{pmatrix}$

Другое преобразование:
$\begin{pmatrix}\vec{A}_1 \\\vec{A}_2 \\\vdots \\\vec{A}_n\end{pmatrix} \to (a \in P^*) \begin{pmatrix}\vec{A}_1 \\\vec{A}_2 \\\vdots \\ \vec{A}_i + a \cdot \vec{A}_j \\\vdots \\\vec{A}_n\end{pmatrix}, \ E_ij(a)$

$\begin{pmatrix}e &  &  &  &  \\ & \ddots &  &  &  \\ &  & a_{i, j} &  &  \\ &  &  & \ddots &  \\ &  &  &  & e\end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix}a_{11} & a_{12} & \dots & a_{1m} \\a_{21} & a_{22} & \dots & a_{2m} \\\vdots & \vdots &  &  \\a_{n1} & a_{n2} & \dots & a_{nm}\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}\vec{A}_1 \\\vec{A}_2 \\\vec{A}_{i - 1} \\\vec{A}_i + a \cdot \vec{A}_j \\\vec{A}_{i +1} \\\vdots\end{pmatrix}$

$det(E_i(a)) = a$
$det(E_{ij}(a)) = 1$

## Алгоритм решения систем уравнений (метод Гаусса)
- $A = 0$, тогда
	- $b^{\downarrow}$
- $A = (A_1^{\downarrow}, A_2^{\downarrow}, \dots, A_n^{\downarrow})$
	1) Идём по столбцам и ищем первый ненулевой столбец
	2) Строчку, в которой находим ненулевой элемент, переставляем с первой строчкой
	3) Применяем преобразование $E_{j}(-e) \cdot E_{ij}(e) \cdot E_{ji}(-e) \cdot E_{ij}(e) \cdot A$ - меняем строки местами
	4) Действуем по такому же алгоритму дальше, только теперь меняем местами со второй строчкой и т.д.
Количество свободных переменных: $n - rank(A)$
