#алгебра 
$f(x) = x^2 + x + 2 \in \mathbb{Z}_3[x]$
$f([x]) = 0$ - один корень

Элементы из поля:
- $x$
- $x + 1$
- $x + 2$
- 0
- $2x$
- $2x + 1$
- $2x + 2$

Чтобы найти другие корни делим наш многочлен на $x - [x]$ уголком.
$x^2 + x + 2|x - [x]$

Получаем $x + [x] + 1 = x + [x + 1]$
Значит, второй корень $x + 1$

$P \subset P[x] \leftarrow f(x)$ - неприводимый
$P[x]/f(x)P[x]$
$\alpha \in P[x]$

Отступление:
$[x] = \alpha$
$f(\alpha) = 0$
$\mathbb{Z}_{p} \subset \mathbb{Z}_p[x] / f(z)$

$0 = f(\alpha)^p = (\sum\limits_{i = 0}^{n} f_i \alpha^i)^p = \sum\limits_{i = 0}^{n} (f_i \alpha^i)^p = \sum\limits_{i = 0}^{n} f_i \alpha^{i \cdot p} = \sum\limits_{i = 0}^{n} f_i (\alpha^p)^i = f(\alpha^p)$

Вернулись:
$[x]$
$[x^2] = [2x + 1]$
$[x^3] = [2x^2 + x] = 2x + 2$

Получаем:
$x^2 + x + 2 = (x - [x])(x - ([2x + 2]))$
То есть, на самом деле, второй корень не $x + 1$, а $2x + 2$

Почему у нас не формируются новые корни:
$(\alpha^3)^3 = \alpha^9 = \alpha$
$\overline{P}, \ |\overline{P}| = 9$
$|\overline{P}^*| = 8$
$\gamma \in \overline{P}^* , \ \gamma^9 = \gamma \ \forall \gamma \in \overline{P}$

Найдём корни другого неприводимого многочлена $x^2 + 2x + 2$:
$[2x] \to^{2} [4x^2] = [2x + 1]$
$g(x) = x^2 + ax + b$
$g([2x]) = [2x + 1] + a[2x] + b = [0]$
$g([2x]) = [(2 + 2a)x + 1 + b] = [0] = [0x + 0]$
Получаем:
$\begin{cases} a = 2 \\ b = 2 \end{cases}$
Тогда $\overline{P} \ni [2x] \to$ корень $g(x) = x^2 + 2x + 2$
$[2x]^2 = [2x + 1]$
$[2x]^3 = [x^2 + 2x] = [2x + 1 + 2x] = [x + 1]$
Тогда корни многочлена $g(x) = x^2 + 2x + 2$ это $x + 1, \ 2x + 1$

Третий неприводимый многочлен:
$x^2 + 1$

Попробуем перемножить оставшиеся нетронутые элементы и проверим, являются ли они корнями:
$(x - [x + 2])(x - [2x + 1]) = x^2 - ([x + 2] + [2x + 1]) x + [x + 2][2x + 1] = x^2 + [2x^2 + 2x + 2] = x^2 + 2[x^2 + x + 1] = x^2 + 2[-1] = x^2 + 1$
Получили наш третий неприводимый многочлен, поэтому они будут корнями

## Поле корней $x^{p^n} - x$
$P = \mathbb{Z}_p, \ \mathbb{Z}_p[x]$
$f(x) = x^{p^n} - x, \ n \in \mathbb{N}$
$\tilde{P} > P$
$\tilde{P} \supset \{ \alpha_1, \dots, \alpha_T \} = M: \ f(\alpha_i) = 0$
$(\alpha_i, \alpha_j)^{p^{n}} = \alpha_i^{p^{n}} \cdot \alpha_j^{p^{n}} = \alpha_i \cdot \alpha_j$, то есть, произведение корней тоже корень

$(M, +, \cdot)$ - поле!
$(\alpha_i + \alpha_j)^{p^n} = \alpha_i^{p^{n}} + \alpha_j^{p^{n}} = \alpha_i + \alpha_j$, то есть, сумма корней тоже корень

$(- \alpha_i)^{p^n} = - \alpha_i$
$\alpha_i \neq 0, \ (\alpha_i^{-1})^{p^n} = (\alpha^{p^n})^{-1} = \alpha_i^{-1}$

То есть, если $\alpha_i$ корень, не равный 0, то $\alpha_i^{-1}$ тоже корень

$(x^{p^n} - x)' = p^n \cdot x^{p^{n} - 1} - 1 = -1$

Тогда $|M| = p^n$
Совпадающих корней нет, значит во множестве M ровно $p^n$ элементов

$f(x) = x^{p^n} - x \implies |\hat{P}| = p^n$
$\hat{\hat{p}} = \mathbb{Z}_p[x] / g(x)$