#матстат 
## Про точечное оценивание
Есть выборка: $\xi_1, \xi_2, \dots, \xi_n$ - Н.О.Р.
$\theta$ - параметр, который ищем
$\hat{\theta}(\xi_1, \xi_2, \dots, \xi_n)$ - оценка $\theta$

## Свойства оценки
1. Несмещённость
	$E\hat{\theta}(\xi_1, \xi_2, \dots, \xi_n) = \theta$
2. Ассимптотическая несмещённость
	$\lim\limits_{n \to \infty} E\hat{\theta}(\xi_1, \xi_2, \dots, \xi_n) \to \hat{\theta}$
3. Состоятельность
	$\lim\limits_{n \to \infty} E\hat{\theta}(\xi_1, \xi_2, \dots, \xi_n) \to^{P} \theta$
	$\forall \varepsilon: \ P(|\hat{\theta}_n - \theta| > \varepsilon) \to_{n \to \infty} 0$
	Состоятельность можно проверить по [[Закон больших чисел (членов)|З. Б. Ч.]] или другой предельной теореме.
	Но ещё можно проверить по [[Теоретико-вероятностные неравенства|неравенству Чебышёва]]
	$P(|\hat{\theta}_n - \theta| > \varepsilon) \leq \frac{D \hat{\theta}_n}{\varepsilon^2}$
	$\hat{\theta}_n = \sum \frac{\xi_i}{n}$
	$D(\sum \frac{\xi_i}{n}) = \frac{1}{n^2} D(\sum \xi_i) = \frac{1}{n^2} \sum D \xi_i = \frac{1}{n^2} \sum \sigma^2 = \frac{\sigma^2}{n} \to_{n \to \infty} 0$

## Задачи
### Первая
$x_1, x_2, \dots, x_n$ - Н. О. Р.
$x_i \sim R[0, \theta]$
$\hat{\theta_1}(x) = 2\overline{x}$
$\hat{\theta_2}(x) = x_{(n)}$
$E\hat{\theta}, D\hat{\theta} - ?$

$R[a, b]:$
- $E \xi = \frac{b - a}{2}$
- $D \xi = \frac{(b - a)^2}{12}$

$E x_1 = \frac{\theta}{2}$
$E \overline{x} = \frac{\theta}{2}$
$E 2 \overline{x} = \theta$
$D x_i = \frac{\theta^2}{12}$
$D \overline{x} = D(\frac{1}{n} \cdot \sum x_i) = \frac{1}{n^2} \sum D x_i = \frac{\theta^2 \cdot n}{12n^2} = \frac{\theta^2}{12n}$

$F\xi(x) = \int\limits_{0}^{x} f(t) dt = \int\limits_{0}^{x} \frac{1}{\theta} dt = \frac{x}{\theta}$

$F_{max}(\xi n) = (\frac{x}{\theta})^n$
$f_{max}(\xi n) = (\frac{n \cdot x^{n - 1}}{\theta^n})$

$E \hat{\theta}_2 = \int\limits_{- \infty}^{+ \infty} t \cdot f_{\hat{\theta}_2}(t) dt = \frac{n}{\theta^n} \cdot \frac{t^{n + 1}}{n + 1}|_{0}^{\theta} = \frac{\theta^{n + 1} \cdot n}{\theta^{n} \cdot (n + 1)} = \theta \frac{n}{n + 1}$

$D \xi = E \xi^2 - (E \xi)^2$
$E \xi^2 = \int\limits_{- \infty}^{+ \infty} t^2 \cdot f_{\xi}(t)dt$

$f_{\xi(n)}(x) = \frac{n \cdot x^{n - 1}}{\theta^{n}}$
$E \xi^2(n) = \int\limits_{- \infty}^{+ \infty} t^2 \cdot \frac{n \cdot t^{n - 1}}{\theta^n} dt = \frac{n}{\theta^n} \int\limits_{0}^{\theta} t^{n + 1} dt = \frac{n}{\theta^n} \cdot \frac{t^{n + 2}}{n + 2}|_{0}^{\theta} = \frac{n \cdot \theta^2}{n + 2}$

$D \xi = \frac{n \cdot \theta^2}{n + 2} - (\theta \frac{n}{n + 1})^2 = \frac{n(n + 1)^2 \theta^2 - n^2(n + 2) \theta^2}{(n + 1)^2 (n + 2)} = \frac{n \cdot \theta^2}{(n + 1)^2 (n + 2)}$

В итоге получили две дисперсии:
$D \hat{\theta}_1 = \frac{\theta^2}{12n}$
$D \hat{\theta}_2 = \frac{n \cdot \theta^2}{(n + 1)^2 (n + 2)}$

## Домашнее задание
1. Есть выборка из параметрического распределения
	$x_1, \dots, x_n$ - Н. О. Р.
	$N(\theta_1, \theta_2^2)$ - параметры неизвестны
	Хотим оценить дисперсию
	$\hat{\theta}_n = \frac{1}{n} \sum\limits_{i = 1}^{n}(x_i - \overline{x})^2$
	$E \hat{\theta}_n, \ D \hat{\theta}_n$
	Как "исправить" оценку, чтобы она была несмещённой?
	
	Решение:
	$\hat{\theta}_n = \frac{1}{n} \sum\limits_{i = 1}^{n} (x_i - \vec{x})^2 = \frac{1}{n} \sum\limits_{i = 1}^{n} (x_i^2 - 2x_i \vec{x} + \vec{x}^2) = \frac{1}{n}(\sum\limits_{i = 1}^{n} x_i^2 - 2 \vec{x} \sum\limits_{i = 1}^{n} x_i + \sum\limits_{i = 1}^{n} \vec{x}^2) =$
	$= \frac{1}{n} \sum\limits_{i = 1}^{n} x_i^2 - \vec{x}^2$
	$E {\hat{\theta}}_n = E(\frac{1}{n} \sum\limits_{i = 1}^{n} x_i^2) - E \vec{x}^2$
	$E {\hat{\theta}}_n = \frac{1}{n} \sum\limits_{i = 1}^{n} (\theta_2^2 + \theta_1^2) - \frac{\theta_2^2}{n} - \theta_1^2 = \frac{\theta_2^2(n - 1)}{n}$
	$D \hat{\theta}_n = E \hat{\theta}_n^2 - (E \hat{\theta}_n)^2$
	$D y_1 = D(\frac{1}{n} \sum\limits_{i = 1}^{n} x_i^2) = \frac{1}{n^2} D(\sum\limits_{i = 1}^{n} x_i^2) = \frac{1}{n^2} (Dx_1^2 + \dots + D x_n^2 + 2 \sum\limits_{i = 1}^{n} cov(x_i^2, x_j^2)) = \frac{1}{n^2} (\sum\limits_{i = 1}^{n} D x_i^2 + 2 \sum\limits_{i \neq j}^{n} cov(x_i^2, x_j^2)) = \frac{1}{n^2} \sum\limits_{i = 1}^{n} D x_i^2$
	
1. Есть выборка
	$x_1, \dots, x_n$ - Н. О. Р.
	$f_{x_i}(t) = \theta \cdot \exp(- \theta t) \cdot I_{t \in [0, \infty)}$
	$\hat{\theta}_1(x) = x(1)$
	$\hat{\theta}_2(x) = \overline{x} - 1$
	$E \hat{\theta}, D \hat{\theta}_1$
	
	Решение:
	а)
	$P(x_{(1)} > x) = P(x_{(1)} > x, \dots, x_{(n)} > x) = (1 - P(X \leq x))^n = (1 - 1 + e^{- \theta t})^n = e^{- n \theta t} \implies P(x_{(1)} \leq x) = 1 - e^{- n \theta t}$
	$x_{(1)} \sim Exp(n \theta)$
	$\eta \sim Exp(\lambda)$
	$E \eta = \frac{1}{\lambda}$
	$D \lambda = \frac{1}{\lambda^2}$
	$E(x_{(1)}) = \frac{1}{n \theta}$
	$D(x_{(1)}) = \frac{1}{n^2 \theta^2}$
	
	б)
	$E x_i = \frac{1}{\theta}$
	$E \vec{x} = \frac{1}{n} \sum\limits_{i = 1}^{n} E x_i = \frac{1}{n} \cdot n \cdot \frac{1}{\theta} - 1$
	$E \hat{\theta_2} = E \vec{x} - E1 = \frac{1}{\theta} - 1$
	$D \vec{x} = D(\frac{1}{n} \sum\limits_{i = 1}^{n} x_i) = \frac{1}{n^2} \sum\limits_{i = 1}^{n} D x_i = \frac{1}{n^2} \cdot n \cdot \frac{1}{\theta^2} = \frac{1}{n \theta}$
	$D \hat{\theta}_2 = D(\vec{x} - 1) = D \vec{x} - D1 = \frac{1}{n \theta}$
	
1. Есть две оценки
	$R[\theta, 1]$
	$\hat{\theta}_1 = x_{(1)}$
	$\hat{\theta}_2 = 2 \overline{x} - 1$
	$E \hat{\theta}, D \hat{\theta}_1$
	
	а) $F x_{(1)}(x) = 1 - (1 - F x_i(x))^n = 1 - (1 - \frac{x - \theta}{1 - \theta})^n = 1 - (\frac{1 - x}{1 - \theta})^n$
	$fx_{(1)}(x) = n(\frac{1 - x}{1 - \theta})^{n - 1} \cdot (\frac{1}{1 - \theta}) = \frac{n}{(1 - \theta)^n} \cdot (1 - x)^{n - 1}$
	$D x_{(1)} = 1 - \frac{2(1 - \theta)n}{n + 1} + \frac{(1 - \theta)}{n + 2} - (\frac{n \theta + 1}{n + 1})^2 = \frac{(1 - \theta)^2 \cdot n}{(n + 1)(n + 2)}$
	$E \frac{n + 1}{n} \cdot x_{(1)} = \frac{n + 1}{n} \cdot E x = \theta + \frac{1}{n}$
	$E(\frac{n + 1}{n} \cdot x_{(1)} - \frac{1}{n}) = \theta$
	
	б) $E (2\vec{x} - 1) = E 2 \vec{x} - E1 = 2 E \vec{x} - 1$
	$E \vec{x} = E \frac{1}{n} \sum\limits_{i = 1}^{n} x_i = \frac{1}{n} \sum\limits_{i = 1}^{n} E x_i = \frac{1}{n} \sum\limits_{i = 1}^{n} \frac{1 + \theta}{2} = \frac{1 + \theta}{2} \implies E (2\vec{x} - 1) = 2 \cdot \frac{1 + \theta}{2} - 1 = \theta$
	$D (2 \vec{x} - 1) = \frac{(1 - \theta)^2}{3n}$