#тч 
Пусть $\mathbb{U}$ - [[Евклидово кольцо|евклидово кольцо]], $a, b, m \in \mathbb{U}, \ m \neq 0$
1. $r_{-1}, r_0, \dots$ - элементы, удовлетворяющие равенствам: $r_{-1} = m, \ r_0 = a$ и 
	$r_{-1} = r_0q_1 + r_1$
	$r_{0} = r_1q_2 + r_2$
	$r_{1} = r_2q_3 + r_3$
	$\dots$
	$r_{n - 1} = r_nq_{n + 1} + r_{n}$
	$r_{n + 1} = 0$
	Тогда получается, что $r_n$ - [[Наибольший общий делитель (НОД)|НОД]](a, m)
2. Определим две последовательности $u_{-1}, u_0, \dots$ и $v_{-1}, v_0, \dots$ такие, что:
	$u_{-1} = 0$
	$u_0 = 1$
	$u_{k + 1} = u_{k - 1} - q_k u_k$
	
	$v_{-1} = 1$
	$v_0 = 0$
	$v_{k + 1} = v_{k - 1} - q_k v_k$
3. Тогда выдвинем **вспомогательную теорему**, что выполняется равенство: $au_k + mv_k = r_k, \ k = -1, -, \dots, n$, 
	в частном случае: $au_k + mv_k \sim$ НОД(a, m)
	Это доказывается по индукции:
	1. При $k = -1, 0$ выполняется из-за выбора элементов
	2. Пусть выполняется при $k$, докажем для $k + 1$
	3. $a u_{k + 1} + m v_{k + 1} = a(u_{k - 1} - q_k u_k) + m(v_{k - 1} - q_k v_k) = a u_{k - 1} + m v_{k - 1} - q(a u_k + m v_k) = r_{k - 1} - q r_k = r_{k + 1}$
	4. Вспомогательная теорема доказана
4. Воспользовавшись отношениями элементов получим расширенный Алгоритм Евклида:![[Pasted image 20240320001654.png]]