#тервер 
## Определение
Для целочисленной дискретной [[Случайная величина. Измеримая функция. Основные распределения|случайной величины]] $\xi$ производящей функцией называется:
$$g_{\xi}(z) = E z^{\xi} = \sum\limits_{k = 0}^{\infty} z^k \cdot P(\xi = k), \ |z| \leq 1$$

## Свойства
1) $g_{\xi}(1) = 1 - \sum\limits_{k = 0}^{\infty} P(\xi = k)$
2) $E \xi < \infty \implies E \xi = \frac{d}{d z} g_{\xi}(z)|_{z = 1}$
	$g_{\xi}'(z) = \frac{d}{dz} \sum\limits_{k = 0}^{\infty} z^k P(\xi = k) = \sum\limits_{k = 0}^{\infty} \frac{d}{dz} z^k P(\xi = k) = \sum\limits_{k = 0}^{\infty} k z^{k - 1} P(\xi = k)|_{z = 1} = \sum\limits_{k = 0}^{\infty} k P(\xi = k) = E \xi$
	$E \xi^{[r]} = E (\xi (\xi - 1) \cdot \dots (\xi - r - 1))$
	$E \xi^{[r]} = \frac{d^r}{dz^r} g_{\xi}(z)|_{z = 1}$
3) Знаем $g_{\xi}(z)$, но не знаем распределение, тогда: $P(\xi = k) = \frac{d^k}{dz^k} g_{\xi}(z)|_{z = 0} \cdot \frac{1}{k!}$
	$g_{\xi}(0) = P(\xi = 0)$
	$g_{\xi}'(z) = P(\xi = 1) + 2z P(\xi = 2) + 3z^2 P(\xi = 3) + \dots$
	$g_{\xi}'(0) = P(\xi = 1)$
	$P(\xi = 2) = \frac{g_{\xi}''(0)}{2}$
	$P(\xi = k) = \frac{g_{\xi}^{(k)}(0)}{k!}$
	Вот она связь производящей функции и распределения

## Непрерывность производящей функции
$\xi_1, \xi_2, \dots$ - дискретные целочисленные неотрицательные случайные величины
$g_{\xi_1}(z), g_{\xi_2}(z), \dots$, тогда:
$\forall k \in \mathbb{N} \cup \{ 0 \} \ \exists \lim\limits_{n \to \infty} P(\xi_n = k) = p_k$
$\sum\limits_{k = 0}^{\infty} p_k = 1 \implies P(\xi = k) = p_k$
И этот факт эквивалентен тому, что будет сходиться последовательность производящих функций.
$\xi, \ g_{\xi}(z)$, тогда $g_{\xi_n}(z) \to_{n \to \infty} g_{\xi}(z)$
Оба стремления эквивалентны

### Доказательство
1) Выполняется, что $g_{\xi_n}(z) \to_{n \to \infty} g(z)$
	1.  $g_{\xi_n}(0) \to g_{\xi}(0) \implies P(\xi_n = 0) \to P(\xi = 0)$
	2. $g_{\xi_n}'(0) \to g_{\xi}'(0)$
2) Выполняется, что $P(\xi_n = k) \to P(\xi = k)$
	$|g_{\xi_n}(z) - g_{\xi}(z)| = |\sum\limits_{k = 0}^{\infty} z^k [P(\xi_n = k) - P(\xi = k)]|$
	То есть, $\exists N: \ \forall n > N$
	$|P(\xi_n = k) - P(\xi = k)| < \frac{\varepsilon}{2 N'}$
	Скажем, что $|\sum\limits_{k = 0}^{\infty} z^k [P(\xi_n = k) - P(\xi = k)]| \leq \sum\limits_{k = 0}^{\infty} z^k |P(\xi_n = k) - P(\xi = k)| = \sum\limits_{k = 0}^{N'} z^k |P(\xi_n = k) - P(\xi = k)| + \sum\limits_{k = N' + 1}^{\infty} z^k |P(\xi_n = k) - P(\xi = k)|$
	Скажем, что $z^k \leq 1$ из первой суммы и $|P(\xi_n = k) - P(\xi = k)| \leq 1$ из второй суммы, тогда получаем, что эти суммы вместе ограничены $\leq \sum\limits_{k = 0}^{N'} |P(\xi_n = k) - P(\xi = k)| + \sum\limits_{k = N' + 1}^{\infty} z^k \leq \frac{\varepsilon}{2} + \frac{z^{N' + 1}}{1 + z} \leq \varepsilon$

## Доказательство [[Теорема Пуассона|теоремы Пуассона]] с помощью производящей функции
$\xi_n \sim Bi(n, p_n)$
$n \cdot p_n \to_{n \to \infty} \lambda$
$p_n \sim \frac{\lambda}{n}$

$g_{\xi_n}(z) = \sum\limits_{k = 0}^{n} z^k C_n^k p_n^k (1 - p_n)^{n - k} = (1 - p_n + zp_n)^n = (1 + (z - 1)p_n)^n$
$(1 + (z - 1) p_n)^n \to_{n \to \infty} (1 + \frac{(z - 1) \lambda}{n})^n \to e^{(z - 1) \lambda}$
$\xi \sim П(\lambda) \implies P(\xi = k) = \frac{\lambda^k e^{- \lambda}}{k!}, \ k = 0, 1, \dots$
$g_{\xi}(z) = \sum\limits_{k = 0}^{\infty} z^k \frac{\lambda^k e^{- \lambda}}{k!} = e^{\lambda z - \lambda}$

Производящие функции совпали, значит последовательность вероятностей сходится к вероятности в распределении Пуассона

## Производящая функция двух величин
$\xi, \eta$ - независимые дискретные целочисленные неотрицательные случайные величины
$g_{\xi + \eta}(z) = g_{\xi}(z) \cdot g_{\eta}(z)$

### Доказательство
$g_{\xi + \eta}(z) = E z^{\xi + \eta} = E z^{\xi} \cdot z^{\eta} = E z^{\xi} \cdot E z^{\eta}$