#тервер 
## Задача 1
[[Случайная величина. Измеримая функция. Основные распределения|Случайная величина]] a: Бернулевская случайная величина
$P(a) = p$
$I \{ a \} = \begin{cases} 1, \ событие \ 'a' \ произошло \\ 0, \ событие \ 'a' \ не \ произошло \end{cases}$
- $E_{I\{a\}} = 1 \cdot p + 0 \cdot (1 - p) = p$

| $x_i$ | $f(x_i)$ |
| ----- | -------- |
| 0     | 1 - p    |
| 1     | p        |
- $E_x = \sum\limits_{i = 1}^{\infty} x_i \cdot p_i$
- $D_x = E(_{I\{ a \}} - E_{_ \{ a \}})^2 = E(_{I \{ a \}} - p)^2 = E_{x^2} - (E_x)^2 = p - p^2 = p(1 - p) = p \cdot q$

## Задача 2
- $p_1, p_2$ - вероятности попаданий стрелков
- $\xi_1, \xi_2$ - количество попаданий стрелков
- $z = \xi_1 - \xi_2$
- $E_{z}, \ D_{z} - ?$

| $x_i$ | $f_1(x_i)$ | $f_2(x_i)$ | $f_1(x_i) - f_2(x_i)$ |
| ----- | ---------- | ---------- | --------------------- |
| 0     | $1 - p_1$  | $1 - p_2$  | $p_2 - p_1$           |
| 1     | $p_1$      | $p_2$      | $p_1 - p_2$           |

| z   |                                 |
| --- | ------------------------------- |
| -1  | $p_2 \cdot q_1$                 |
| 0   | $p_1 \cdot p_2 + q_1 \cdot q_2$ |
| 1   | $p_1 \cdot q_2$                 |
- $E_{z} = \sum\limits_{i = 1}^{3} x_i \cdot p_i = - p_2 \cdot q_1 + p_1 \cdot q_2 + 0 \cdot (p_1 \cdot p_2 + q_1 \cdot q_2) = - p_2 \cdot q_1 + p_1 \cdot q_2 = - p_2 (1 - p_1) + p_1(1 - p_2) = p_1 - p_1 p_2 - p_2 + p_1 p_2 = p_1 - p_2$
- $D_z = E(z)^2 - (E_z)^2 = ((-1)^2 \cdot p_2 q_1 + (0)^2 \cdot (p_1 p_2 + q_1 q_2) + 1 \cdot p_1 q_2) - (p_1 - p_2)^2 = p_2 q_1 + p_1 q_2 - (p_1 - p_2)^2 = p_2(1 - p_1) + p_1(1 - p_2) - (p_1 - p_2)^2 = p_1 + p_2 - p_1^2 - p_2^2$

## Задача 3 (у доски)
![[Pasted image 20250401122732.png|350]]

## Задача 4
- n испытаний
Событие a: $p(a) = p$

| n   | 1   | 2           | 3             |
| --- | --- | ----------- | ------------- |
| p   | p   | $q \cdot p$ | $q^2 \cdot p$ |
$E_x = \sum\limits_{i = 1}^{\infty} x_i \cdot p_i = 1 \cdot p + 2 \cdot qp + 3 \cdot q^2p \dots = p(1 + 2q + 3q^2 + \dots + nq^{n - 1}) = p \cdot \frac{1}{(1 - (1 - p))^2} = \frac{1}{p}$