#тервер 
## Локальная предельная теорема Муавра-Лапласа
$\xi_n \sim Bi(n, p)$
$E \xi_n = np$
$D \xi_n = np \cdot (1-  p) = npq$

Тогда теорема звучит так: $$P(\xi_n = k) \to_{n \to \infty} \frac{1}{\sqrt{2 \pi npq}} e^{- \frac{(x - np)^2}{2 npq}} (1 + \overline{\overline{o}}(1))$$
$k - np = \overline{\overline{o}}(n^{\frac{7}{12}})$
$P(\xi_n = k) = C_n^k p^k q^{n - k}$
$n! \sim (\frac{n}{e})^n \sqrt{2 \pi n} (1 + \overline{\overline{o}}(1))$

Тогда:
$P(\xi_n = k) = C_n^k p^k q^{n - k} = \frac{n!}{k! (n - k)!} p^k \cdot q^{n - k} \sim \frac{n^n \sqrt{2 \pi n}}{k^k \sqrt{2 \pi k} (n - k)^{n - k} \sqrt{2 \pi (n - k)}} p^k q^{n - k} =$
$= \frac{n^n \sqrt{n}}{\sqrt{2 \pi k (n - k)}} (\frac{p}{k})^{k} (\frac{q}{n - k})^{n - k} = \frac{n^{n + 1} }{\sqrt{2 \pi npq}} (\frac{p}{k})^{\frac{1}{2} + k} (\frac{q}{n - k})^{\frac{1}{2} + n - k} = \ln(n^{n + 1} (\frac{p}{k})^{k + \frac{1}{2}} (\frac{q}{n - k})^{n - k + \frac{1}{2}}) =$
$= (n + 1) \ln(n) + (k + \frac{1}{2}) \ln(\frac{p}{k}) + (n - k + \frac{1}{2}) \ln(\frac{q}{n - k}) =$
$= (n + 1) \ln(n) - (np + x \sqrt{npq} + \frac{1}{2}) \ln(n + x \sqrt{\frac{nq}{p}}) - (n - np - x \sqrt{npq} + \frac{1}{2}) \ln(n + x \sqrt{\frac{np}{q}}) =$
$= (n = 1) \ln(n) - (np + x \sqrt{npq} + \frac{1}{2}) [\ln(n) + \ln(1 + x \sqrt{\frac{q}{np}})] - (nq - x \sqrt{npq} + \frac{1}{2}) [\ln(n) + \ln(1 + x \sqrt{\frac{p}{nq}})] =$
$=$ убираем взаимоуничтожающие члены и получаем $= -(np + x \sqrt{npq} + \frac{1}{2}) \ln(1 - x \sqrt{\frac{q}{np}}) - (nq - x \sqrt{npq} + \frac{1}{2}) \ln(1 + x \sqrt{\frac{p}{nq}}) =$
$= - (np + x \sqrt{npq} + \frac{1}{2}) (x \sqrt{\frac{q}{np}} - \frac{x^2}{2} \frac{q}{np} + \overline{\overline{o}}(n^{-1})) - (nq - x \sqrt{npq} + \frac{1}{2}) (x \sqrt{\frac{p}{nq}} - \frac{x^2}{2} \frac{p}{nq} + \overline{\overline{o}}(n^{-1})) =$
$= - (x \sqrt{npq} + x^2 q - \frac{x^2}{2} q - \frac{x^3}{2} \frac{q^{\frac{3}{2}}}{\sqrt{np}} + \frac{x}{2} \sqrt{\frac{q}{np}} - \frac{x^2}{4} \frac{q}{np}) - (- x \sqrt{npq} + x^2 p - \frac{x^2}{2} p + \frac{x^3}{2} \frac{p^{\frac{3}{2}}}{\sqrt{np}} - \frac{x}{2} \sqrt{\frac{p}{nq}}) =$
$= - \frac{x^2}{2} p - \frac{x^2}{2} q + O(\frac{1}{\sqrt{n}}) \to - \frac{x^2}{2}$
$\ln(n^{n + 1} (\frac{p}{k})^k (\frac{q}{n - k})^{n - k}) \sim - \frac{1}{2} (\frac{k - np}{\sqrt{npq}})^2$

Тогда получаем:
$P(\xi_n = k) = C_n^k p^k q^{n - k} \to_{n \to \infty} \frac{1}{\sqrt{2 \pi npq}} e^{- \frac{(k - np)^2}{2 npq}}$
$k - np = \overline{\overline{o}}(n^{\frac{7}{12}})$

## Интегральная теорема Муавра-Лапласа
$\xi_n \sim Bi(n, p)$
$a, b$ - фиксированные числа
$a > 0, \ b > 0, \ a < b$
Тогда теорема записывается так:
$$P(a \leq \frac{\xi_n - np}{\sqrt{npq}} \leq b) \to_{n \to \infty} \int\limits_{a}^{b} \frac{1}{\sqrt{2 \pi}} e^{- \frac{x^2}{2}} dx$$