#тервер 
$\xi = \sigma + i \eta$
$E\xi = E \sigma = i E\eta$

## Определение
Для действительно значимой [[Случайная величина. Измеримая функция. Основные распределения|случайной величины]] $\xi$ **характеристической функцией** $\varphi_{\xi}(t)$ называется выражение: $$\varphi_{\xi} = E e^{i t \xi}$$
- Если $\xi$ - дискретная, то $\varphi_{\xi}(t) = \sum\limits_{i = 1}^{\infty} e^{i t x_i} P(\xi = x_i)$
- Если $\xi$ - непрерывная, то $\varphi_{\xi}(t) = \int\limits_{- \infty}^{+ \infty} e^{itx} f_{\xi}(x) dx$
$z = |z| e^{i \varphi} = |z| (\cos \varphi + i \sin \varphi)$ - комплексное

$$e^{itx} = \sum\limits_{j = 0}^{\infty} \frac{(itx)^j}{j!}$$

## Утверждение про ограничение
$$|e^{it} - \sum\limits_{j = 0}^{n - 1} \frac{(it)^j}{j!}| \leq \frac{|t|^n}{n!}$$
### Доказательство
По математической индукции:
- $|e^{it} - 1| = |\cos t + i \sin t - 1| \approx |\frac{t^2}{2} + it| < t|1 + \frac{t}{2}| \approx |t|$
- $|e^{it} - 1| \leq |t|$
- $(e^{it} - \sum\limits_{j = 0}^{n} \frac{(it)^j}{j!})' = (\cos t + i \sin t)' = (- \sin t + i \cos t) = i(\cos t + i \sin t) = ie =$
	$= ie^{it} - \sum\limits_{j = 0}^{n} \frac{(i)^j j6^{j - 1}}{j!} = ie^{it} - \sum\limits_{j = 1}^{n} \frac{(i)^j t^{j - 1}}{(j - 1)!} = ie^{it} - \sum\limits_{k = 0}^{n - 1} \frac{(i)^{k + 1} t^k}{k!} = i(e^{it} - \sum\limits_{k = 0}^{n - 1} \frac{(it)^k}{k!})$
- $|e^{it} - \sum\limits_{j = 0}^{n} \frac{(it)^j}{j!}| \leq |\int i (e^{it} - \sum\limits_{k = 0}^{n - 1} \frac{(it)^k}{k!})dt| \leq \int|e^{it} - \sum\limits_{k = 0}^{n - 1} \frac{(it)^k}{k!}|dt \leq \int \frac{|t|^n}{n!} dt = \frac{|t|^{n + 1}}{(n + 1)!}$

## Свойства характеристической функции
1) $\varphi_{\xi}(0) = 1$
2) $|\varphi_{\xi}(t)| \leq 1$
3) $\eta = a - b \xi$
	$\varphi_{\eta}(t) = e^{ita} \cdot \varphi_{\xi}(bt)$
4) $\xi, \eta$ - независимые случайные величины
	$\varphi_{\xi + \eta}(t) = \varphi_{\xi}(t) \cdot \varphi_{\eta}(t)$

### Доказательство:
2) $|\varphi_{\xi}(t)| = |E e^{it \xi}| \leq E|e^{it \xi}| \leq 1$
3) $\varphi_{\eta}(t) = E e^{it \eta} = E e^{it (a + b \xi)} = E e^{ita} \cdot e^{it b \xi} = e^{ita} \cdot \varphi_{\xi}(bt)$
4) $\varphi_{\xi + \eta}(t) = E e^{it}(\xi + \eta) = E e^{it \xi} e^{et \eta} = E e^{it \xi} \cdot E e^{it \eta} = \varphi_{x}(t) \cdot \varphi_{\eta}(t)$

### Характеристические функции для основных распределений
$\xi \sim \prod(\lambda)$
$\varphi_{\xi}(t) = \sum\limits_{k = 0}^{\infty} e^{itk} \cdot \lambda^{k} \cdot \frac{1}{k!} \cdot e^{- \lambda} = \sum\limits_{k = 0}^{\infty} \frac{(\lambda e^{it})^k \cdot e^{- \lambda}}{k!} = e^{\lambda e^{it}} \cdot e^{- \lambda}$

$\xi \sim N(0, 1)$
$\varphi_{\xi}(t) = \frac{1}{\sqrt{2 \pi}} \int\limits_{- \infty}^{\infty} e^{itx} \cdot e^{- \frac{x^2}{2}} dx = \frac{1}{\sqrt{2 \pi}} \int\limits_{- \infty}^{+ \infty} \sum\limits_{j = 0}^{\infty} \frac{(i + x)^j}{j!} e^{- \frac{x^2}{2}}dx = - \frac{1}{\sqrt{2 \pi}} \sum\limits_{j = 0}^{\infty} \frac{(it)^{j}}{j} \int\limits_{- \infty}^{+ \infty} x^j e^{- \frac{x^2}{2}}dx = \sum\limits_{j = 0}^{\infty} \frac{(it)^{2j}}{(2j)!!} =$
$= \sum\limits_{j = 0}^{\infty} \frac{(-t^2)^j}{2^j j!} = - e^{- \frac{t^2}{2}}$

$\eta \sim N(\mu, \sigma^2)$
$\eta = \sigma \xi + \mu$
$\varphi_{\eta}(t) = e^{it \mu} \cdot e^{\frac{- t^2 \sigma^2}{2}}$

##  Формулы обращения характеристических функций
$\varphi_{\xi}(t)$
1) Если $\xi$ - дискретная, то $P(\xi = k) = \frac{1}{2 \pi} \int\limits_{- \pi}^{\overline{n}} e^{- ikt} \varphi_{\xi}(t) dt$
2) Если $\xi$ - непрерывная, то $f_{\xi}(t) = \frac{1}{2 \pi} \int\limits_{- \infty}^{+ \infty} e^{-itx} \varphi_{\xi}(x) dx$

### Доказательство
$\frac{1}{2 \pi} \int\limits_{- \pi}^{\pi} e^{itx} dx = \begin{cases} 1, \ t = 0 \\ \frac{1}{2 \pi} \int\limits_{- \pi}^{\pi} (\cos tx + i \sin tx) dx = \dots = \frac{\sin \pi t}{pi t}, \ t \neq 0  \end{cases}$
$P(\xi = k) = \frac{1}{2 \pi} \int\limits_{-\pi}^{\pi} e^{- ikt} \varphi_{\xi}(t) dt = \frac{1}{2 \pi} \int\limits_{- \pi}^{\pi} e^{- ikt} \sum\limits_{j = 0}^{\infty} e^{itj}$
$P(\xi = j) = \sum\limits_{j = 0}^{\infty} P(\xi = j) \frac{1}{2 \pi} \int\limits_{- \pi}^{\pi} e^{i(j - k)t} dt = P(\xi = 1) \cdot 1 + \sum\limits_{j \neq k} P(\xi = j) \cdot \frac{\sin \pi(j - k)}{\pi (j - k)} = P(\xi = k)$
$f(x) = \frac{1}{2 \pi} \int\limits_{- \infty}^{+ \infty} e^{- itx} \varphi_{\xi}(t) dt$
$\frac{1}{2 \pi} \int\limits_{- \infty}^{\infty} dt \int\limits_{- \infty}^{+ \infty} e^{- itx} e^{itz} f_{\xi}(z) dz = \frac{1}{2 \pi} \int\limits_{- \infty}^{+ \infty} f_{\xi}(z) dz \int\limits_{- \infty}^{+ \infty} e^{it(z - x)} dz$

Отступление: $\int\limits_{0}^{+ \infty} \frac{\sin x}{x} = \frac{\pi}{2}, \ \int\limits_{- \infty}^{0} \frac{\sin x}{x} = \frac{\pi}{2}$
$\lim\limits_{c \to \infty} \int\limits_{-c}^{c} \frac{\sin x}{x} dx = \pi$
$f(x) = \frac{1}{2 \pi} \int\limits_{- \infty}^{+ \infty} e^{-itx} \varphi_{\xi}(t) dt = \lim\limits_{c \to \infty} \frac{1}{2 \pi} \int\limits_{-c}^{c} e^{- itx} \varphi_{\xi} (t) dt = \lim\limits_{c \to \infty} \int\limits_{a}^{b} \frac{dx}{2 \pi} \int\limits_{-c}^{c} e^{-itx} dt \int\limits_{- \infty}^{+ \infty} e^{itz} f_{\xi}(z) dz =$
$= \frac{1}{2 \pi} \lim\limits_{c \to \infty} \int\limits_{- \infty}^{+ \infty} f_{\xi}(z) dz \int\limits_{a}^{b} \frac{2 \sin c(z - x)}{z - x} dx = \begin{vmatrix} u = c(z - x) \\ du = -cdx \end{vmatrix} = \lim\limits_{c \to \infty} \frac{1}{2 \pi} \int\limits_{- \infty}^{+ \infty} f_{\xi}(z) dz \int\limits_{c(z - a)}^{c(z - b)} - \frac{2 \sin u}{u} du = \int\limits_{a}^{b} f_{\xi}(z) dz = F(b) - F(a)$