#линал 
## Формулировка
У лютого [[Линейные операторы|линейного оператора]] в евклидовом пространстве есть [[Сопряжённый оператор|сопряжённый]].
## Доказательство
1. Фиксируем $\vec{e_1}, \dots, \vec{e_n}$ - ортонормированный базис
2. $\vec{x} = \begin{pmatrix}x_1 \\\dots \\x_n\end{pmatrix}$
3. $\varphi(\vec{x}) = A_{\varphi} \begin{pmatrix}x_1 \\\dots \\x_n\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}\sum\limits_{i = 1}^n a^i_1 x_i \\\sum\limits_{i = 1}^n a^i_2 x_i \\\dots \\\sum\limits_{i = 1}^n a^i_n x_i\end{pmatrix}$
4. $(\varphi(\vec{x}), \vec{y}) = \sum\limits_{k = 1}^n (\sum\limits_{i = 1}^n a^i_k x_i) \overline{y_k} = \sum\limits_{i = 1}^n x_i \sum\limits_{k = 1}^n a^i_k \overline{y_k} = (\vec{x}, \vec{z}) \cdot \sum x_i \overline{z_i}$, где $z_i = \sum\limits_{k = 1}^n \overline{a_k}y_k$
5. $(\varphi(\vec{x}), \vec{y}) = \sum\limits_{k = 1}^n (\sum\limits_{i = 1}^n a_k^i x_i)$
6. $\varphi^{*}(\vec{y}) = \overline{A_{\varphi}^{T}}$
7. $A_{\varphi^{*}} = \overline{A_{\varphi}^{T}}$
## Примеры
1. $E^2, \ \vec{i}, \vec{j}$ - стандартный ортонормированный базис
	$G(\vec{i}, \vec{j}) = \begin{pmatrix}1 & 0 \\0 & 1\end{pmatrix}$
	$\vec{e_1} = \vec{i}, \ \vec{e_2} = \vec{i} - \vec{j}$
	$A_{\varphi}$ в базисе $\vec{e_1}, \vec{e_2}$:
	$A_{\varphi} = \begin{pmatrix}1 & 0 \\1 & 1\end{pmatrix}$
	Нужно найти $A_{\varphi^{*}}$ в базисе $\vec{e_1}, \vec{e_2}$
	1. Перейдём в стандартный базис $\vec{e_1}, \vec{e_2} \to \vec{i}, \vec{j}$ с помощью P
	2. Q - [[Преобразование координат (Матрица перехода)|матрица перехода]] $Q = \begin{pmatrix}1 & 1 \\0 & -1\end{pmatrix}$
	3. P - обратная к Q, если $P = Q^{-1} = -1 \cdot \begin{pmatrix}-1 & -1 \\0 & 1\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}1 & 1 \\0 & -1\end{pmatrix}$
	4. $A'_{\varphi} = \begin{pmatrix}1 & 1 \\0 & -1\end{pmatrix} \begin{pmatrix}1 & 0 \\1 & 1\end{pmatrix} \begin{pmatrix}1 & 1 \\0 & -1\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}2 & 1 \\-1 & 0\end{pmatrix}$
	5. $A'_{\varphi^{*}} = \begin{pmatrix}2 & -1 \\1 & 0\end{pmatrix} = A'^T_{\varphi}$
	6. Переходим обратно $\begin{pmatrix}1 & 1 \\0 & -1\end{pmatrix} \begin{pmatrix}2  & -1 \\1 & 0\end{pmatrix} \begin{pmatrix}1 & 1 \\0 & -1\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}3 & 4 \\-1 & -1\end{pmatrix}$
	Другой способ нахождения:
	1. Пусть $A_{\varphi} = \begin{pmatrix}1 & 0 \\1 & 1\end{pmatrix}$ и $A_{\varphi}^{*}$ - матрица оператора в базисе $\vec{e_1}, \vec{e_2}$
	2. $(\varphi(\vec{x}), \vec{y}) = (\vec{x}, \varphi^{*}(\vec{y}))$
	3. $(\vec{x}, \vec{y}) = (x_1, \dots, x_n) \cdot G \cdot \begin{pmatrix}y_1 \\\dots \\y_n\end{pmatrix}$
	4. $\varphi(\vec{x}) = \begin{pmatrix}1 & 0 \\1 & 1\end{pmatrix} \begin{pmatrix}x_1 \\x_2\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}x_1 \\x_1 + x_2\end{pmatrix}$
	5. $\varphi(\vec{x}, \vec{y}) = (A_{\varphi} \cdot \vec{x})^{T} \cdot G \cdot \begin{pmatrix}y_1 \\\vdots \\y_n\end{pmatrix} = (x_1, \dots, x_n) A_{\varphi}^{T} G \begin{pmatrix}y_1 \\\vdots \\y_n\end{pmatrix}$
	6. $(\vec{x}, \varphi^{*}(\vec{y})) = (x_1, \dots, x_n) \cdot G \cdot A_{\varphi^{*}} \begin{pmatrix}y_1 \\\vdots \\y_n\end{pmatrix}$
Получаем важную формулу!
## Формула
$$A_{\varphi^{*}} = G^{-1} A_{\varphi}^{T}G$$
$$A_{\varphi}^{T}G = G A_{\varphi^{*}}$$
## Вернёмся к примеру
$G(\vec{e_1}, \vec{e_2}) = \begin{pmatrix}1 & 1 \\1 & 2\end{pmatrix}$
$G^{-1} = \begin{pmatrix}2 & -1 \\-1 & 1\end{pmatrix}$
$\begin{pmatrix}2 & -1 \\-1 & 1\end{pmatrix} \begin{pmatrix}1 & 1 \\0 & 1\end{pmatrix} \begin{pmatrix}1 & 1 \\1 & 2\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}3 & 4 \\-1 & -1\end{pmatrix}$