#диффуры 
Го разберём алгоритмы для решения номеров Кр по диффурам на примере тестового варианта 1.

## Условия
![[Pasted image 20251028124616.png]]

## Уравнение 1
$$(17x + y + 18)dy - 2(x + 8y + 9)dx = 0$$
Есть прикольный способ решать уравнения такого вида - привести к системе линейных уравнений, чтобы потом сделать правильную замену и привести всё к уравнению, в котором мы воспользуемся [[Метод разделения переменных|методом разделения переменных]].

Начнём с представления в виде системы линейных уравнений и найдём её решение:
$$\frac{dy}{dx} = \frac{2x + 16y + 18}{17x + y + 18} \implies \begin{cases} x + 8y + 9 = 0 \\ 17x + y + 18 = 0 \end{cases}$$
Тут удобнее будет выразить $x = -8y - 9$ и подставить в первое уравнение:
$17(-8 - 9) + y + 18 = 0$
$-136y - 153 + y + 18 = 0$
$-135y = 135 \implies y = -1$
Тогда $x = 8 - 9 = -1$

Получили решение $x_0 = -1, \ y_0 = -1$

Теперь делаем замены: 
$X = x - x_0 = x + 1 \implies x = X - 1$
$Y = y - y_0 = y + 1 \implies y = Y - 1$

Подставим в начальное уравнение:
$$\frac{dy}{dx} = \frac{2(X - 1 + 8Y - 8 + 9)}{17X - 17 + Y - 1 + 18} \implies \frac{dy}{dx} = \frac{2X + 16Y}{17X + Y}$$
Теперь поделим всё на X и сделаем замену $\frac{Y}{X} = z$:
$$\frac{dy}{dx} = \frac{2 + 16 \frac{Y}{X}}{17 + \frac{Y}{X}} \implies \frac{dy}{dx} = \frac{2 + 16z}{17 + z}$$

Дальше немного преобразований:
$$Y = zX \implies \frac{dY}{dX} = z + X\frac{dz}{dX}$$
И подставим в уравнение:
$$z + X \frac{dz}{dX} = \frac{2 + 16z}{17 + z} \implies X \frac{dz}{dX} = \frac{2 - z - z^2}{17 + z}$$
И пользуемся **методом замены переменных**:
$$\frac{17 + z}{2 - z - z^2} dz = \frac{dX}{X}$$

Ну и тут уже интегрируем );
$$17 \int \frac{dz}{2 - z - z^2} - \int \frac{z dz}{2 - z - z^2} = ln|X| + C$$
Преобразуем знаменатель: $2 - z - z^2 = -(z^2 + z - 2) = -(z + 2)(z - 1)$

Отдельно разберём каждый интеграл:
1. $\int \frac{dz}{2 - z - z^2} = \int \frac{dz}{-(z - 1) (z + 2)} = -\frac{1}{3} \cdot \ln |\frac{z - 1}{z + 2}| + C$
2. $\int \frac{zdz}{2 - z - z^2} = \int \frac{- \frac{1}{2} (1 + 2z) + \frac{1}{2}}{2 - z - z^2}dz = - \frac{1}{2} \int \frac{1 + 2z}{2 - z - z^2}dz + \frac{1}{2} \int \frac{dz}{2 - z - z^2} = - \frac{1}{2} \ln |2 - z - z^2| - \frac{1}{6} \ln |\frac{z - 1}{z + 2}| + C$

Подставляем в исходное уравнение:
$$17(- \frac{1}{3} \ln |\frac{z - 1}{z + 2}|) - (\frac{1}{2} \ln |2 - z - z^2| - \frac{1}{6} \ln |\frac{z - 1}{z + 2}|) = \ln |X| + C$$
$$- \frac{17}{3} \ln |\frac{z - 1}{z + 2}| - \frac{1}{2} \ln |2 - z - z^2| + \frac{1}{6} \ln |\frac{z - 1}{z + 2}| = \ln |X| + C$$
$$11 \ln |\frac{z - 1}{z + 2}| + \ln |2 - z - z^2| = -2 \ln |X| + C$$
$$\ln |(\frac{z - 1}{z + 2})^{11}| + \ln |2 - z - z^2| = \ln |X^{-2}| + C$$
$$\ln |(\frac{z - 1}{z + 2})^{11} (2 - z - z^2)| = \ln |\frac{1}{X^2}| + C$$
$$(\frac{z - 1}{z + 2})^{11}(2 - z - z^2) = \frac{C}{X^2}$$
$$(\frac{z - 1}{z + 2})^{11} \cdot (-(z - 1) (z + 2)) = \frac{C}{X^2}$$
$$\frac{(z - 1)^{12}}{(z + 2)^{10}} = \frac{C}{X^2}$$
Возвращаемся к $X$ и $Y$:
$$X^2 \cdot \frac{(\frac{Y}{X} - 1)^{12}}{(\frac{Y}{X} + 2)^{10}} = C$$
$$\frac{(Y - X)^{6}}{(Y + 2X)^{5}} = C$$
Возвращаемся к $x$ и $y$ $(X = x + 1, \ Y = y + 1)$:
$$\frac{((y + 1) - (x + 1))^6}{((y + 1) + 2(x + 1)^5)} = C$$
$$\frac{(y - x)^6}{(2x + y + 3)^5} = C$$
Получилось потно, но мб я перемудрил
## Уравнение 2