#диффуры 
Общее **линейное неоднородное ДУ первого порядка** имеет вид: $$\frac{dy}{dt} + p(t) \cdot y = f(t)$$
- $p(t)$ и $f(t)$ - произвольные функции переменной $t \in R^1$
- Иногда уравнение необходимо дополнить условием $y(t_0) = y_0$

Для линейного пространства дифференцируемых функций это же уравнение может быть записано в виде: $$\hat{L}y(t) = f(t), \ где \ \hat{L} = \frac{d}{dt} + p(t)$$

## Свойства этого уравнения
1. Решение линейного ДУ известно в квадратурах при любых $p(t)$ и $f(t)$
2. Получение решения ДУ лишь частично опирается на метод [[Метод разделения переменных|разделения переменных]] и не использует метод [[Решение ДУ с помощью условия Эйлера и полного дифференциала|полного дифференциала]]
3. К этому уравнению сводятся некоторые **нелинейные ДУ**, широко используещиеся в приложениях

$y(t) = u(t) + w(t)$
$\hat{L}w = 0$ - однородное (в правой части 0)
$\hat{L}w = f(t)$ - неоднородное
$\hat{L}y = f(t)$

## Порядок решения
1. Находим общий интеграл однородного уравнения
	$u(t) = C \cdot e^{-A(t)}$
	$\frac{d}{dt} u(t) = - A'(t) \cdot C \cdot e^{- A(t)}$
	$\frac{du}{dt} + p(t) \cdot u(t) = 0$
	$\frac{dA}{dt} = p(t)$
	$A(t) = \int\limits_{t_0}^{t} p(\tau) d\tau$
	$C = y_0$
	$u(t) = C \cdot e$
	$u(t_0) = C = y_0$
2. Можно найти решение $w(t)$ методом вариации постоянной
	$w(t) = C_1(t) \cdot e^{- A(t)}$
	$\frac{dw}{dt} = \frac{dC_1}{dt} e^{- A(t)} + C_1(t) \cdot (-A'(t)) \cdot e^{- A(t)}$
	$\frac{dw}{dt} + p(t)w = f(t)$
	$R = \int f(t) e^{A(t)} dt$
3. Когда подставим решения уравнений в предположение, то получим общий интеграл для $p(t)$ и $f(t)$: 
$$y(t) = C \cdot e^{- A(t)} + e^{- A(t)} \cdot R(t)$$
$$A(t) = \int p(t) dt, \ R(t) = \int f(t) \cdot e^{A(t)} dt$$
4. Чтобы удовлетворить первоначальному условию, запишем уравнение:
	$y(t_0) = C \cdot e^{- A(t_0)} + e^{- A(t_0)} \cdot R(t_0) = y_0$
	Домножаем обе части на $e^{-A(t_0)}$ и получаем:
	$C + R(t_0) = y_0 \cdot e^{A(t_0)}$
5. Можно представить C с помощью условия прохождения через точку $(t_0, y_0)$. Тогда решение ДУ принимает вид
	$$y(t) = (y_0 \cdot e^{A(t_0)} + R(t) - R(t_0)) \cdot e^{-A(t_0)}$$
	Тогда эту же формулу можно записать в виде:
	$$y(t) = (y_0 \cdot e^{\int\limits_{t_0}^{t} p(\tau) d \tau} + \int\limits_{t_0}^{t} f(\tau) \cdot e^{\int\limits_{t_0}^{t} p(\tau_1) d \tau_1} d \tau) \cdot e^{- \int\limits_{t_0}^{t} p(\tau_2) d \tau_2}$$
## Пример
![[Pasted image 20251011133123.png]]