#диффуры 
$y' = f(x, y)$
$dy = f(x, y)dx$

$M(x, y)dx + N(x, y)dy = 0$
$M(x, y) = \frac{dU(x, y)}{dx}$
$N(x, y) = \frac{dU(x, y)}{dy}$

Если $dU(x, y) = \frac{dU}{dx}dx + frac{dU}{dy}dy$
$dU(x, y) = 0, \ U(x, y) - const$

$\frac{dM}{dy} = \frac{d^2U}{dxdy} = \frac{dN}{dx}$
Функция U [[Существование решения ДУ|существует]]

## Условие Эйлера:
$$F_{Eu}(x, y) = \frac{dM}{dy} - \frac{dN}{dx}$$

Если $F_{Eu} = 0$
Тогда $M(x, y)dx + N(x, y)dy = 0$
Умножим на $\mu$: $\mu Mdx + \mu N dy = 0$
$\mu M = \frac{d\tilde{U}}{dx}, \ \mu M = \frac{d\tilde{U}}{du}$
Если так получается, то $\mu(x, y)$ называют **интегрирующим множителем**

Рассмотрим такие частные случаи:
1) $\mu = \mu(x) \implies \frac{d}{dy} \mu M - \frac{d}{dx} \mu N = 0$ - выполнение условия Эйлера
	$\mu \frac{dM}{dy} - \frac{d \mu}{dx} N - \mu \frac{dN}{dx} = 0$
	$\frac{dM}{dy} - \frac{dN}{dx} = \frac{N}{\mu} \cdot \frac{d \mu}{dx} = N \frac{d}{dx} \ln \mu$
	$\frac{1}{N(x, y)} \cdot (\frac{dM(x, y)}{dy} - \frac{d N(x, y)}{dx}) = \frac{d}{dx} \ln \mu(x)$
	Если левая часть **не зависит от y**, то существует $\mu(x)$
2) $\mu = \mu(y) \implies \frac{d \ln(\mu(y))}{dy} - F_2(x, y) = 0$
	Причём, $F_2(x, y) = - \frac{1}{M(x, y)} F_{Eu}(x, y)$ **не зависит от x**
	Тогда $\frac{d \ln(\mu(y))}{dy} - F_2(x) = 0 \implies \mu(y) = exp(\int F_2(y) dy)$

## Примеры
$(x + y + 1)dx + (x - y^2 + 3)dy = 0$
 $M = x + y + 1, \ N = x - y^2 + 3$, тогда условие Эйлера выполняется, если:
 $F_{Eu} = \frac{dM}{dy} - \frac{dN}{dx} = 0$
Это условие выполнилось.

Теперь надо найти такое U, что $M = \frac{dU}{dx}, \ N = \frac{dU}{dy}$

$x + y + 1 = \frac{dU(x, y)}{dx}$
$U(x, y) = \frac{x^2}{2} + xy + x + u(y)$
Теперь подставляем U во вторую дробь

$x - y^2 + 3 = \frac{dU(x, y)}{dy} = x + \frac{du(y)}{dy}$
$\frac{du(y)}{dy} = -y^2 + 3$
$u(y) = -\frac{y^3}{3} + 3y$

Теперь собираем:
$U(x, y) = \frac{x^2}{2} + xy + x - \frac{y^3}{3} + 3y = Const$ - неявное решение (но решение!)