#диффуры 
Допустим, у нас есть точное решение такого ДУ: $$\frac{d}{dy} y(t) + p(t) \cdot y(t) = f(t)$$
## Уравнение Бернулли
Попробуем свести уравнение Бернулли к линейному.

Уравнение Бернулли первого порядка: $$\frac{dy}{dt} + p(t) \cdot y + \varphi(t) \cdot y^\alpha = 0, \ \alpha \neq 1$$
Воспользуемся заменой переменной: $$z(t) = [y(t)]^{1 - \alpha}$$
Тогда уравнение Бернулли примет вид: $$\frac{dz}{dt} + (1 - \alpha) \cdot p(t) \cdot z = -(1 - \alpha) \cdot \varphi(t)$$
С ним мы сможем взаимодействовать как с линейным и найти решения, а затем перейти обратно, сделав другую замену.

Попробуем сделать это руками:
$z(t) = y(t)^{1 - \alpha}$
$\frac{dz}{dt} = (1 - \alpha) y^{- \alpha} \cdot y'(t)$

$y' + p(t) y + \varphi(t) y^{\alpha} = 0$
$y = z^{\frac{1}{1 - \alpha}}$

Тогда
$\frac{dz}{dt} = (1 - \alpha) y^{\alpha} (- p(t) y - \varphi(t) y^{\alpha}) = - (1 - \alpha) p(t) y^{1 - \alpha} - (1 - \alpha) \varphi(t) y^0$
$\frac{dz}{dt} = - (1 - \alpha) \cdot p(t) z - (1 - \alpha) \cdot \varphi(t)$

Получили линейное неоднородное уравнение для функции $z(t)$: $$\frac{dz}{dt} = - (1 - \alpha) \cdot p(t) z - (1 - \alpha) \cdot \varphi(t)$$

## Уравнение Риккати
$$\frac{dy}{dt} + p(t) y + \varphi(t) y^2 = \varpi(t)$$
Нужно угадать частное решение $w(t)$: $$\frac{dw}{dt} + p(t) \cdot w + \varphi(t) \cdot w^2 = \psi(t)$$
Представим $y(t)$ в виде суммы $w(t)$ и неизвестной $v(t)$, тогда уравнение для $v(t)$: $$\frac{dv}{dt} + [p(t) + 2 \cdot \varphi(t) \cdot w(t)] \cdot v + \varphi(t) \cdot v^2 = 0$$